兩岸專題：瑞典漢學家評駐華大使：不了解中國 「林戴安或被騙了」

兩岸專題：瑞典漢學家評駐華大使：不了解中國
「林戴安或被騙了」

瑞典漢學家羅多弼

【斯德哥爾摩直擊】本港銅鑼灣書店事件引爆瑞典近十年來最大外交醜聞。瑞典駐華大使林戴安涉為中共牽線向事件唯一在囚人桂民海的家人施壓而遭撤換後，本報特約記者在瑞典採訪不同人士，了解林戴安其人其事，嘗試揭開大使的神秘面紗。銅鑼灣書店事件當事人之一、店長林榮基表示，不排除事件涉中共滲透。有分析認為，林戴安涉配合中共，做法聞所未聞。

瑞典特約記者甄梓鈴、《蘋果》記者盧燕儀

三年多過去，香港銅鑼灣書店瑞典籍股東桂民海仍被中國政府扣押。瑞典駐華大使林戴安（Anna Lindstedt）被爆私自安排桂的女兒Angela與兩名中國商人會面，當地政界形容是近十年來最大外交醜聞，並引起揣測。《蘋果》特約記者在瑞典採訪了不同人士，有認識林戴安的人士形容，她為人很好，一直為桂民海案努力，被收買的可能極低。

事件曝光後，瑞典社會輿論紛紛。左翼黨領袖舍斯泰特（Jonas Sjostedt）指這是大醜聞，一名瑞典大使協助獨裁政府，企圖讓政治犯的女兒沉默。另一些批評外交部若事先不知道安排，即對駐外大使缺乏有效管理或溝通，甚至質疑外交部是否真的不知情。瑞典電視台曾要求當局提供林戴安和外交部之間的郵件通訊，瑞典駐華大使館提交的四封電郵文件，卻掩蓋了部份內容，惹人懷疑是否隱瞞甚麼。

事實上，若林戴安在未獲授權下安排密會，不排除面臨遭監禁的可能。翻查資料，58歲的林戴安畢業於瑞典南部的隆德大學，記者走訪她的母校，該校以法學及科研聞名，先後出過四位諾貝爾獎得主。他從政前曾任職新聞記者，能操流利英、法、西班牙、意大利等多國語言，對中文略有認識。

相關新聞：密會劉瑞宸與會者事後方知涉「營救桂民海」

桂民海女兒Angela努力營救父親。

瑞典前駐華大使林戴安是資深外交官，但在最新的營救桂民海行動中，涉配合中共行事，引爆中瑞外交醜聞。

曾任記者 外交經驗豐富

她的政治生涯始於1990年，最初進入瑞典外交部實習，翌年擔任瑞典駐印尼大使館的二等秘書，1994年於瑞典駐巴基斯坦大使館工作。2000年代初，她成為駐越南大使，後來當上駐墨西哥大使，累積豐富外交經驗。2011至2016年間，她被任命瑞典氣候大使，在2015年巴黎氣候峯會上擔任瑞典首席談判代表。

2016年9月林戴安擔任瑞典駐華大使，在任期間，獲母校隆德大學邀請，次年10月回校舉辦講座，內容關於中國環境問題，探討中瑞兩國如何就環境政策及綠色金融合作。她長期關注環保議題，在華工作期間，經常分享瑞典綠色生態的發展經驗。

Angela：大使判斷力差

林戴安不是外交新丁。根據Angela的說法，當自己遭到中國商人警告噤聲，在旁的林戴安表示「中國可能會懲罰瑞典」，說服她配合要求，又認為由兩名商人處理事件是最佳方法。究竟是林戴安為人單純，錯判所謂的中間人能幫上忙，還是別有內情？曾擔任香港城市大學訪問教授的瑞典漢學家羅多弼（Torbjorn Lodén）聲稱，跟林戴安相識近兩年。他對《蘋果》表示，林戴安一直為桂民海案努力，想盡辦法解決這個問題，認為她被收買的機會低，「她人很好，可能被欺騙了」。

被問到林戴安對中國有多了解？羅多弼稱：「她上任（駐華大使）前，對中國的興趣不大，上任後非常努力，馬上學中文，現在能用簡單中文溝通，對中國文化開始有興趣，但不可以說很了解。」Angela接受瑞典電視台訪問亦表示，林戴安對父親案件非常重視，不認為她有惡意，只是判斷力差。記者曾透過電郵聯絡林戴安，詢問她是怎樣認識中國商人，但未獲回覆。

疑因親北京舉動被炒的外國駐華大使，林戴安並非首例。上月，時任加拿大駐華大使麥家廉就華為太子女兼首席財務官孟晚舟的引渡案發表爭議言論，遭加國政府勒令辭職。瑞典國際事務研究所分析員呂里希（Tim Rühlig）稱，林戴安的做法極不尋常，釀成史無前例的政治醜聞，令人想起麥家廉事件，但林戴安案更為突出。他認為，林戴安事件導致中瑞關係複雜化，這樣既無助桂民海，也不利中瑞雙方。

瑞典特約記者：甄梓鈴

相關新聞：林榮基：中共或滲透駐華使節

上一則
上一則
蘋人誌：我記仇我小器我犯賤 健吾 (方俊傑)

下一則
下一則
密會劉瑞宸 與會者事後方知涉「營救桂民海」

密會劉瑞宸與會者事後方知涉「營救桂民海」
林榮基：中共或滲透駐華使節
黑箱作業 對民主瑞典大諷刺

搵個唔了解支那賤種生番打靶狗嘅人做駐華大使

經驗豐富

中國陰道

共產黨最叻係滲透

用錢收買歐美澳日等國家的人，表演一下「國技」。

諗起MONSTER入邊嗰兩個收錢做低Anna老豆老母嗰兩個警察

俾人NTR左